[Grapefruit-james_cagney-mae_clark21a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Grapefruit-james_cagney-mae_clark21a.jpg "fig:Grapefruit-james_cagney-mae_clark21a.jpg")》（1931年）中的一個著名場景，格尼將一個葡萄柚推向[梅·克拉克的臉](../Page/梅·克拉克.md "wikilink")\]\]
[James_Cagney_in_White_Heat_trailer_crop.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:James_Cagney_in_White_Heat_trailer_crop.jpg "fig:James_Cagney_in_White_Heat_trailer_crop.jpg")》（1949年）中，格尼飾演Cody
Jarrett\]\]
**小詹姆斯·法蘭西斯·卡格尼**（，）是一位[美國舞台劇和電影演員和舞蹈員](../Page/美國.md "wikilink")，他在電影方面有著最大的影響力。畢業於[史岱文森高中及](../Page/史岱文森高中.md "wikilink")[哥倫比亞大學美術系](../Page/哥倫比亞大學.md "wikilink")。他最令人記得的演出是電影《[人民公敵](../Page/人民公敵_\(1931年電影\).md "wikilink")》（1931年）、《**》（1932年）、《[一世之雄](../Page/一世之雄.md "wikilink")》（1938年）和《[警匪喋血戰](../Page/警匪喋血戰.md "wikilink")》（1949年）中的多面硬漢形象。在1999年，[美國電影學會把他名列在經典荷里活電影的](../Page/美國電影學會.md "wikilink")[最偉大男明星名單中的第八名](../Page/AFI百年百大明星.md "wikilink")。[奧遜·威爾斯談及格尼說](../Page/奧遜·威爾斯.md "wikilink")「\[他\]可能是曾經在鏡頭前演出的最偉大演員」\[1\]，而[史丹利·寇比力克認為他是有史以來最好的演員之一](../Page/史丹利·寇比力克.md "wikilink")\[2\]。

格尼的第七部電影《[人民公敵](../Page/人民公敵_\(1931年電影\).md "wikilink")》成為這個時期最有影響力的其中一部黑幫電影。片中著名的場景是格尼將一個葡萄柚推向[梅·克拉克的臉](../Page/梅·克拉克.md "wikilink")，而這部電影把他擠向了公眾的焦點。他成為荷里活其中一名最大的明星和華納兄弟最大的合約。1938年，他憑《一世之雄》中飾演硬漢Rocky
Sullivan而獲得他的第一個提名[奧斯卡最佳男主角獎](../Page/奧斯卡最佳男主角獎.md "wikilink")。卡格尼曾經以《[勝利之歌](../Page/勝利之歌.md "wikilink")》贏得1942年奧斯卡最佳男主角獎，他也是[AFI終身成就獎](../Page/AFI終身成就獎.md "wikilink")、[甘迺迪中心榮譽獎得主](../Page/甘迺迪中心榮譽獎.md "wikilink")。格尼於1961年從演戲和跳舞生涯中退休，與家人在他的農場共度時光。他在20年的退休生活後在電影《**》（1981）中演出，主要是為了幫助他從中風恢復過來。\[3\]

詹姆斯·卡格尼與他的朋友[罗纳德·里根一樣是](../Page/罗纳德·里根.md "wikilink")[共和黨支持者](../Page/共和黨_\(美國\).md "wikilink")。1984年，卡格尼得到美國平民最高榮譽[總統自由勳章](../Page/總統自由勳章.md "wikilink")。

## 电影作品

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>譯名標題</p></th>
<th><p>原名標題</p></th>
<th><p>角色</p></th>
<th><p>备注</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1930</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/誰之罪.md" title="wikilink">誰之罪</a>》</p></td>
<td><p><em>Sinners' Holiday</em></p></td>
<td><p>Harry Delano</p></td>
<td><p>首次演出</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>《<a href="../Page/地獄之門_(電影).md" title="wikilink">地獄之門</a>》</p></td>
<td><p><em>The Doorway to Hell</em></p></td>
<td><p>Steve Mileaway</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1931</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Bert Harris</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Jack</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Schofield</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>《<a href="../Page/人民公敵_(1931年電影).md" title="wikilink">人民公敵</a>》</p></td>
<td><p><em>The Public Enemy</em></p></td>
<td><p>Tom Powers</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Ed "Eddie" Bailey</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1932</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Jim "Jimmy" Kane</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Joe Greer</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Matt Nolan</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1933</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/冤家怕路.md" title="wikilink">冤家怕路</a>》</p></td>
<td><p><em>Lady Killer</em></p></td>
<td><p>Dan Quigley</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Chester Kent</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Richard "Patsy" Gargan</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Danny Kean</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Myron C. "Lefty" Merrill</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1934</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Eddie Kennedy</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Chester "Chesty" J. O'Conner</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Flicker Hayes，又名Jerry Allen</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>"Jimmy" Corrigan</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1935</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Nick Bottom</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Danny O'Hara</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>"Brick" Davis</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Thomas Jefferson "Tommy" O'Toole</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Bat Morgan</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1936</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Johnny "Red" Cave</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Dizzy Davis</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1937</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Terrence "Terry" Rooney</p></td>
<td><p>角色藝名為Thadeus McGillicuddy</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1938</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/一世之雄.md" title="wikilink">一世之雄</a>》</p></td>
<td><p><em>Angels with Dirty Faces</em></p></td>
<td><p>Rocky Sullivan</p></td>
<td><p><a href="../Page/紐約影評人協會獎最佳男主角.md" title="wikilink">紐約影評人協會獎最佳男主角</a><br />
提名：<a href="../Page/奧斯卡最佳男主角獎.md" title="wikilink">奧斯卡最佳男主角獎</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Robert Law</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1939</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/怒吼時代.md" title="wikilink">怒吼時代</a>》</p></td>
<td><p><em>The Roaring Twenties</em></p></td>
<td><p>Eddie Bartlett</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Frank Ross</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Jim Kincaid</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1940</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Danny Kenny（Young Samson）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Nick "Nicky" Butler</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Jerry Plunkett</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1941</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Steve Collins</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>T. L. "Biff" Grimes</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1942</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/勝利之歌.md" title="wikilink">勝利之歌</a>》</p></td>
<td><p><em>Yankee Doodle Dandy</em></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/奧斯卡最佳男主角獎.md" title="wikilink">奧斯卡最佳男主角獎</a><br />
<a href="../Page/紐約影評人協會獎最佳男主角.md" title="wikilink">紐約影評人協會獎最佳男主角</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Brian MacLean</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1943</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Tom Richards</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1945</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Nick Condon</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1947</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Robert Emmett "Bob" Sharkey，又名Gabriel Chavat</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1948</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Joseph T.</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1949</p></td>
<td><p>《<a href="../Page/警匪喋血戰.md" title="wikilink">警匪喋血戰</a>》</p></td>
<td><p><em>White Heat</em></p></td>
<td><p>Arthur "Cody" Jarrett</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1950</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Elwin "Bix" Bixby</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Ralph Cotter</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1951</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Lew Marsh</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1952</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Capt. Flagg</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1953</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Hank Martin</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1955</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Capt. Morton</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Martin Snyder</p></td>
<td><p>提名：<a href="../Page/奧斯卡最佳男主角獎.md" title="wikilink">奧斯卡最佳男主角獎</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Matt Dow</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1956</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Steve Bradford</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Jeremy Rodock</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1957</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p><a href="../Page/朗·錢尼.md" title="wikilink">朗·錢尼</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1959</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Jake MacIllaney</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>Sean Lenihan</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1960</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p><a href="../Page/小威廉·海爾賽.md" title="wikilink">小威廉·海爾賽</a></p></td>
<td><p>也是監製</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1961</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td><p>C.R. MacNamara</p></td>
<td><p>提名：<br />
提名：<a href="../Page/紐約影評人協會獎最佳男主角.md" title="wikilink">紐約影評人協會獎最佳男主角</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1981</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p><em></em></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 電視劇

  - 《*What's My Line?*》（1960年）
  - 《*The Ballad of Smokey the Bear*》（1966年）
  - 《**》（1984年）

## 参考资料

<references/>

## 外部链接

  -
  -
  -
  -
  - [Photographs and
    literature](http://film.virtual-history.com/person.php?personid=101)

[Category:美國電影男演員](../Category/美國電影男演員.md "wikilink")
[Category:纽约市人](../Category/纽约市人.md "wikilink")
[Category:哥倫比亞大學校友](../Category/哥倫比亞大學校友.md "wikilink")
[Category:好萊塢星光大道](../Category/好萊塢星光大道.md "wikilink")
[Category:加利福尼亚州民主党人](../Category/加利福尼亚州民主党人.md "wikilink")
[Category:美國天主教徒](../Category/美國天主教徒.md "wikilink")
[Category:美國舞台男演員](../Category/美國舞台男演員.md "wikilink")
[Category:美國電視男演員](../Category/美國電視男演員.md "wikilink")
[Category:爱尔兰裔美国人](../Category/爱尔兰裔美国人.md "wikilink")
[Category:挪威裔美國人](../Category/挪威裔美國人.md "wikilink")
[Category:奧斯卡最佳男主角獎獲獎演員](../Category/奧斯卡最佳男主角獎獲獎演員.md "wikilink")
[Category:加利福尼亚州共和党人](../Category/加利福尼亚州共和党人.md "wikilink")
[Category:肯尼迪中心荣誉奖得主](../Category/肯尼迪中心荣誉奖得主.md "wikilink")
[Category:總統自由勳章獲得者](../Category/總統自由勳章獲得者.md "wikilink")
[Category:歌舞雜耍表演者](../Category/歌舞雜耍表演者.md "wikilink")
[Category:纽约州共和党人](../Category/纽约州共和党人.md "wikilink")
[Category:20世纪美国男演员](../Category/20世纪美国男演员.md "wikilink")

1.
2.
3.